标签：[[数学]] [[微分方程]] [[公式]]

# 定义

一般来说，对于以下这类方程
$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + f(x)y = g(x)
$$
我们称为线性方程

对于该方程，我们通过递推法求解。

## 1 $g(x) \equiv 0$

则原方程退化为
$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = -f(x)\, y
$$
根据[[一阶常微分方程#变量可分离方程]]的结论，该方程可以使用变量求解法解决，且解为
$$
y = C e^{-\int f(x) \mathrm{d}\, x}
$$

## 2 $g(x) \neq 0$

根据上面的经验，我们可以猜测，这次解的方法总体而言和上面的一样，但是我们需要改造一下原来解的结构，将
$$
y = C e^{-\int f(x) \mathrm{d}\, x} \implies y = u(x) e^{-\int f(x) \mathrm{d}\, x}
$$
引入动态变量$u(x)$, 我们猜测类似的解形式代入回原方程会大大简化过程。

代入，有
$$
u'(x) e^{-\int f(x)\, \mathrm{d}x} + u(x) e^{-\int f(x) \, \mathrm{d}x} \cdot(-f(x)) + f(x) y = g(x)
$$
注意到中间两项实际可以抵消
$$
u'(x) = g(x) e^{\int f(x)\, \mathrm{d}x}
$$
两侧同时积分
$$
u(x) = \int \left(g(x) \exp\left( \int f(t)\, \mathrm{d}t \right) \mathrm{d}x \right)
$$
由此，有
$$
y(x) = \int \left(g(x) \exp\left( \int f(t)\, \mathrm{d}t \right) \mathrm{d}x \right) \cdot \exp\left( -\int f(x) \, \mathrm{d}x \right)
$$
看着复杂，但是搞懂了逻辑就不难。

# Bernonlli方程

类似以下形式的方程
$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + f(x)y = g(x) \cdot y^n
$$
被称为Bernonlli方程。

我们的想法是，把它转化为上面的方程，两边同时乘$y^{-n}$：
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} (\frac{1}{y^{n-1}}) + f(x) \frac{1}{y^{n-1}} = g(x)
$$
我们令$t = \frac{1}{y^{n-1}}$，则又回到了类似线性方程的状态，直接求解即可