标签：[[数学]] [[微分方程]] [[公式]] 

# 齐次
## 一般形式

一般具有统一形式：
$$
y'' + p(x) y' + q(x) y = 0
$$
若前面的系数为常数，则变为[[常系数线性微分方程]]。

## 解的存在性和唯一性

设$p(x),q(x),f(x)$在区间$(a,b)$上连续，则对于任意常数$y(x_0),y'(x_0)$，定解问题
$$
\begin{cases}
 & y'' + p(x)y' + q(x)y = 0 \\
 & y(x_0) = y_0,\ y'(x_0) = y'_0
\end{cases}
$$
在$(a，b)$上必然存在唯一解。

## 解的结构

若$y_1(x),y_2(x)$为微分方程两个特解，则其线性组合$\alpha y_1 + \beta y_2$为通解。证明是显然的。

### Wronsky行列式

我们记
$$
\det
\begin{pmatrix}
y_1(x) & y'_1(x) \\
y_2(x) & y'_2(x)
\end{pmatrix}
$$
为其Wronsky行列式。

必有结论：
$$
W(x) = W(x_0) e^{-\int_{x_0}^{x}p(t) \mathrm{d}t}
$$
证明：展开$W(x)$，可以得到微分方程：
$$
W'(x) = -p(x)W(x)
$$
解微分方程即可得到上述表达式。

观察可以发现重要结论：$W(x)$要么恒等于0，要么恒不等于0（证：若存在一个0点，则根据表达式，必然全都是0，相反若一个点不为0，则必然全都不为0）

现在我们需要排除$y_1(x),y_2(x)$线性相关的情况，否则不为通解。如何呢？引入Wronsky行列式

显然的，若$y_1,y_2$室两个线性无关的解，则其充要条件是Wronsky行列式必然不为0。又因为Wronsky行列式的特殊性质，只需要确认一个点不为0，则Wronsky行列式必然也不为0。因此可以得到结论：
$$
若y_1,y_2为两个线性无关的解，则通过线性组合可以表示所有解(\alpha y_1 + \beta y_2)
$$

## 二阶[[常系数线性微分方程]]

## 二阶常系数非齐次微分方程

一般形式
$$
y'' + py' + q = f(x) 
$$
由于解满足[[线性映射#线性性]]，我们可以这样子解：

先省略非齐次项，解出常系数齐次微分方程的解；之后再通过观察/一些特殊方法求出该方程的一个特解。则通解为特解+任意系数倍常系数微分方程的解。可以这样子来看：
$$
y''+py'+qy = 0 的解加回原式仍然构成解
$$
因此我们的核心任务就是求出特解

### 特解的求出

设$f(x)=U_n(x)e^{\lambda^*x}$，其中$U_n(x)$为最高次数不超过$n$次的多项式

若$\lambda^*$为方程
$$
\lambda^2+p\lambda+q=0
$$
的$m$重根（0、1、2重根）

则方程的特解为
$$
y = x^m V_n(x) e^{\lambda^*x}
$$
其中$V_n(x)$也是不超过$n$阶的多项式。内部系数可以使用待定系数法求解。

同样的思路，若$f(x) = U_n(x)e^{ax} \cos bx或U_n(x)e^{ax} \sin bx$，则类似的，待定形式为
$$
y = x^m e^{ax} (V_n(x) \cos bx+\tilde{V}_n(x) \sin bx)
$$
其中$V_n,\tilde{V}_n$为两个不一样的多项式。

# 常数变易法

常数变易法有时可以求解不满足以上要求的二阶非齐次多项式。对于
$$
\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2} + p(x) \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + q(x)y = f(x)
$$

我们已经知道了齐次线性方程组的两个线性无关解为$y_1,y_2$。因此我们可以采用常数变易法：原方程通解为
$$
y = C_1(x) y_1(x) + C_2(x) y_2(x)
$$
将y代入进去，太复杂就不写了。

为了避免在$y''$的表达式中出现$C_1(x),C_2(x)$的二阶导数，因此令
$$
C_1'(x) y_1(x) + C_2'(x) y_2(x) = 0
$$
(不影响解的存在唯一性和表达式,对解没有影响, 只是选取一个最易于计算的)

于是我们只需要通过求解这个两个微分方程
$$
\begin{cases}
C_{1}'(x)\, y_{1}(x) + C_{2}'(x)\, y_{2}(x) & = 0 \\ \\

C_{1}'(x)\, y_{1}'(x) + C_{2}'(x)\, y_{2}'(x) & = f(x)
\end{cases}
$$

$$
\frac{ \partial^{2} z }{ \partial x^{2} } + \frac{ \partial^{2} z }{ \partial y^{2} } \geq 0
$$

$$
\frac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\left( \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y} \right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left( \frac{1}{\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}} \right) \cdot \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left( \frac{1}{y'} \right) \cdot \frac{1}{y'}
$$
