标签: [[物理]] [[光学]] [[干涉]] [[概念]]

# 概念

+ 如果光通过半银镜面或玻璃等半反射面，部分光透射，部分光反射, 且振幅都下降，称为分振幅。
+ 如果两束光重新合并，保持稳定相位差，则形成分振幅干涉

# 等倾条纹

如图: 
![[PixPin_2025-05-27_22-52-28.png]]
显然两个反射光线(一个内反射, 一个外反射)光应该是平行的. 几何上可以证明

接下来我们要计算的是内反射和外反射的两束光线的光程差$\Lambda$. 

根据几何关系
$$
\Lambda = (\overline{AB} + \overline{BC}) \cdot n_{f} - \overline{AD} \cdot n_{1}
$$
根据几何关系很容易改写为
$$
\Lambda = \frac{2d n_{f}}{\cos\theta_{t}} - \overline{AC} \cdot \sin\theta_{i} \cdot n_{1}
$$
由[[折射反射#^ed08a5]]可以得到: 
$$
\Lambda = \frac{2dn_{f}}{\cos\theta_{t}} - 2d\tan\theta_{t} \cdot n_{f} \sin\theta_{t} = \frac{2dn_{f}}{\cos\theta_{t}} \cos^{2} \theta_{t} = 2dn_{f} \cos\theta_{t}
$$

相位差
$$
\Delta \phi = k_{0} \cdot \Lambda = \frac{2\pi}{\lambda_{0}}\cdot \Lambda 
$$

以上是几何光学的推导, 但是很可惜, 我们现在已经进阶成波动光学了. 在以上的基础上, 我们还要加上一项非常重要的项: [[内反射与外反射#半波跃变]]. 由于内外光线传播光程的介质客观存在差异, 因此必然会产生$\pi$的相位变化. 故
$$
\Delta \phi = \frac{4dn_{f}\pi}{\lambda_{0}}\cos\theta_{i} \pm \pi = \frac{4d\pi}{\lambda_{f}}\cos\theta_{i} \pm \pi
$$
在此不妨选择负号. 为了化简方便

由波动光学的结论可知: 当相位为$2k\pi$的时候, 干涉会极大, 透射极小. 带入原式得
$$
d \cos\theta_{t} = (2k+1) \frac{\lambda_{f}}{4}
$$
反之($(2k+1)\pi$)透射极大, 干涉极小. 
$$
d \cos\theta_{t} = 2k \frac{\lambda_{f}}{4}
$$
若是一个倾角小的斜面, 则由著名等价无穷小$\sin\theta \approx \theta$有
$$
\alpha s \cos\theta_{t} = (2k+1) \frac{\lambda_{f}}{4}\ or\ \alpha s \cos\theta_{t} = 2k \frac{\lambda_{f}}{4}
$$
故每当$k$增大1的时候均有
$$
\Delta s = \frac{\lambda_{f}}{2\alpha},\ s = \frac{\left( m+\frac{1}{2} \right)\lambda_{f}}{2\alpha}
$$
# 牛顿环

几何关系: ![[PixPin_2025-05-28_15-13-24.png]]
OK这很显眼了. 

化简后有
$$
x^{2} - 2Rd + d^{2} = 0
$$
由于$d$极小, 故直接略去. 有
$$
x^{2} = 2Rd
$$
再由上面的干涉得

当干涉极大时, 有
$$
2d = \left( m+\frac{1}{2} \right)\lambda
$$
干涉极小时有
$$
2d = m\lambda
$$
带入原方程有

明环(干涉极大时)
$$
x = \sqrt{ \left( m+\frac{1}{2} \right)\lambda R }
$$
暗环(干涉极小时)
$$
x = \sqrt{ m\lambda R }
$$

# 增透膜和增反膜

由于入射光强一定, 因此需要透射多一点的话, 就可以使得上下两束反射的光干涉相消. 此时光程差为$2d+\frac{\lambda}{2}$. 由于$2d+\frac{\lambda}{2} = \lambda$(尽可能小一点, 避免光损失过多), 则有$d = \frac{\lambda}{4}$

反之, 若是想要透射少一点, 则可以使得上下两束反射的光恰好完全不干涉. 类似上面推导, 有$d = \frac{\lambda}{2}$. 

由于希望完全抵消, 则要求振幅也尽可能相等. 有
$$
\frac{n_{f}-n_{0}}{n_{f}+n_{0}} = \frac{n_{s}-n_{f}}{n_{s}+n_{f}} \implies n_{s} = \sqrt{ n_{0}n_{f} }
$$


