标签: [[物理]] [[电磁波]] [[麦克斯韦电磁场]] [[折射反射]] [[概念]] [[公式]]

# 推导过程

## 合理的假设

我们不妨假设入射的是平面波, 即可以表示为
$$
\mathbf{E}_{i} = \mathbf{E}_{0i} \cos ( \mathbf{k}_{i} \cdot \mathbf{r} - \omega_{i} t )
$$
那么可以合理的认为, 折射波和反射波大体遵循类似的性质. 即可以写作
$$
\mathbf{E}_{r} = \mathbf{E}_{0r} \cos ( \mathbf{k}_{r} \cdot \mathbf{r} - \omega_{r} t +\varepsilon_{r})\ (反射波)
$$
$$
\mathbf{E}_{t} = \mathbf{E}_{0t} \cos ( \mathbf{k}_{t} \cdot \mathbf{r} - \omega_{t} t + \varepsilon_{t})\ (折射波)
$$
(不能保证相位是否相同, 故引入常数)

根据[[麦克斯韦电磁场#边界条件]]中的电磁场连续条件, 可以得到, 在介质交界处, 满足: 电场在不同介质中的切向分量连续. 即
$$
\mathbf{E}_{i\parallel} + \mathbf{E}_{r\parallel} = \mathbf{E}_{t\parallel}
$$

这样子无法直接计算, 我们引入叉乘. 记$\mathbf{u_{k}}$为垂直于入射面的单位矢量. 则可以将原式写作: 
$$
\mathbf{u_{k}} \times \mathbf{E}_{i} + \mathbf{u_{k}} \times \mathbf{E}_{r} = \mathbf{u_{k}} \times \mathbf{E}_{t}
$$
将上式带入: 
$$
\mathbf{u_{k}} \times \mathbf{E}_{0i} \cos ( \mathbf{k}_{i} \cdot \mathbf{r} - \omega_{i}t) + \mathbf{u_{k}} \times \mathbf{E}_{0r} \cos ( \mathbf{k}_{r} \cdot \mathbf{r} - \omega_{r} t +\varepsilon_{r}) = \mathbf{u_{k}} \times \mathbf{E}_{0t} \cos ( \mathbf{k}_{t} \cdot \mathbf{r} - \omega_{t} t + \varepsilon_{t})
$$

由于波的相位必须匹配(否则可能在界面处发生干涉等现象, 但是这是不现实的), 因此必须保证入射/反射/折射相位均相同, 于是有

$$
\begin{align}
 & \mathbf{k}_{i} \cdot \mathbf{r} - \omega_{i} t = \mathbf{k}_{r} \cdot \mathbf{r} - \omega_{r} t + \varepsilon_{r} = \mathbf{k}_{t} \cdot \mathbf{r} - \omega_{t} t + \varepsilon_{t} \\
\end{align}
$$
对于任何位置, 任何时间均成立. 于是有: 
$$
\begin{align}
 & (1)\ \omega_{i} = \omega_{r} = \omega_{t} = \omega\\
 & (2)\ \mathbf{k}_{i} \cdot \mathbf{r} = \mathbf{k}_{r} \cdot \mathbf{r} + \varepsilon_{r} = \mathbf{k}_{t} \cdot \mathbf{r} + \varepsilon_{t}
\end{align}
$$
### 反射定律

若对于反射光: 由于$\mathbf{k}_{i} = \mathbf{k}_{r}$(折射率相同), 因此满足: 
$$
(\mathbf{k}_{i} - \mathbf{k}_{r}) \cdot \mathbf{r} = 0 = \varepsilon_{r}
$$
因此, 可以推出, 反射光和入射光没有相位差距, 也没有频率差距, 且都处于同一个入射面上. 有
$$
\mathbf{u_{k}} \times (\mathbf{k}_{i} - \mathbf{k}_{r}) = 0 \implies k_{i} \sin \theta_{i} = k_{r} \sin \theta_{r}
$$
因此入射角和反射角也是相同的. 

### Snell定律

若对于折射光, 类似的, 显然$(\mathbf{k}_{i} - \mathbf{k_{t}}) \cdot \mathbf{r} = 0$. (没有垂直方向的分量). 因此同样满足$\varepsilon_{t} = 0$. 即没有相位差距. 类似上面的构造, 我们也有
$$
k_{i} \sin \theta_{i} = k_{t} \sin \theta_{t}
$$
由于波矢$k = \frac{2\pi}{\lambda} = \frac{\omega}{v} = \frac{\omega n}{c} \propto n$. 因此可以将原式化为
$$
n_{i} \sin \theta_{i} = n_{t} \sin \theta_{t}
$$
这就是[[折射反射#^2d4ce0]]的形式. 

## 菲涅尔定律

任何从入射面入射的波(不管是电场强度还是磁场强度)都可以分解为平行于入射面的部分和垂直于入射面的部分. 因此可以就这两部分分别进行分析

### 1 $\mathbf{E}$垂直于入射面

其他的跟[[电磁波]]满足的条件无不同, 多加一项$\mathbf{\hat{k}} \cdot \mathbf{E} = 0$

根据电场边界条件, 有
$$
\mathbf{E}_{i} + \mathbf{E}_{r} = \mathbf{E}_{t}
$$
再利用磁场的切向连续条件$\mathbf{H}_{\parallel 1} = \mathbf{H}_{\parallel 2}$
有
$$
\frac{B_{i}}{\mu_{i}} \cos \theta_{i} - \frac{B_{r}}{\mu_{r}} \cos \theta_{r} = -\frac{B_{t}}{\mu_{t}} \cos \theta_{t}
$$
将$B = vE$带入，且$v_i = v_r,\ \theta_i = \theta_r,\ \mu_i = \mu_r$

有
$$
\frac{1}{\mu_i v_i} (E_i - E_r) \cos \theta_i = \frac{1}{\mu_t v_t} E_t \cos \theta_t
$$
又因为$\frac{c}{n} = v$，因此有
$$
\frac{n_i}{\mu_i} (E_i - E_r) \cos \theta_i = \frac{n_t}{\mu_t} E_t \cos \theta_t
$$

联立两式可得
$$
\begin{align}
\left( \frac{E_r}{E_i} \right)_{\perp}  & = \dfrac{\frac{n_i}{\mu_i} \cos \theta_i - \frac{n_t}{\mu_t} \cos \theta_t}{\frac{n_i}{\mu_i} \cos \theta_i + \frac{n_t}{\mu_t} \cos \theta_t} \\
\left( \frac{E_t}{E_i} \right)_{\perp}  & = \dfrac{2\frac{n_i}{\mu_i} \cos \theta_i}{\frac{n_i}{\mu_i} \cos \theta_i + \frac{n_t}{\mu_t} \cos \theta_t} \\
\end{align}
$$
由于磁导率通常在各个介质相同，故可以转化为
$$
\begin{align}
r_{\perp} = \left( \frac{E_r}{E_i} \right)_{\perp}  & = \dfrac{n_i \cos \theta_i - n_t \cos \theta_t}{n_i \cos \theta_i + n_t \cos \theta_t} \\
t_{\perp} = \left( \frac{E_t}{E_i} \right)_{\perp}  & = \dfrac{2n_i \cos \theta_i}{n_i \cos \theta_i + n_t \cos \theta_t} \\
\end{align}
$$
### 2 $E$平行于入射面

类似 就是电场切向方向连续和磁场切向方向连续。可以得到以下方程
$$
\begin{align}
r_{\parallel} = \left( \frac{E_r}{E_i} \right)_{\parallel}  & = \dfrac{n_t \cos \theta_i - n_i \cos \theta_t}{n_i \cos \theta_t + n_t \cos \theta_i} \\
t_{\parallel} = \left( \frac{E_t}{E_i} \right)_{\parallel}  & = \dfrac{2n_i \cos \theta_i}{n_i \cos \theta_t + n_t \cos \theta_i} \\
\end{align}
$$
又根据折射定律：
$$
\begin{align}
r_{\perp}  & = -\dfrac{\sin(\theta_i - \theta_t)}{\sin(\theta_i + \theta_t)} \\
r_{\parallel} & = + \dfrac{\tan(\theta_i - \theta_t)}{\tan(\theta_i + \theta_t)} \\
t_{\perp} & = +\dfrac{2\sin\theta_t \cos \theta_i}{\sin(\theta_i + \theta_t)} \\
t_{\parallel} & = + \dfrac{2\sin \theta_t \cos \theta_i}{\sin(\theta_i+\theta_t)\cos(\theta_i - \theta_t)}
\end{align}
$$
其中$\theta_i$为入射角，$\theta_t$为折射角，使用Snell定律可以求出。

### 衍生结论：
#### 1 特殊情况：$\theta_i \to 0$

即光近似垂直入射时，此时$\theta_t \to 0$也成立。因此可以使用等价无穷小：$\tan \theta = \sin \theta$展开
$$
r_{\parallel} = －r_{\perp} = \frac{\sin(\theta_i - \theta_t)}{\sin (\theta_i + \theta_t)}
$$

代入Snell公式：
$$
r_{\parallel} = -r_{\perp} = \frac{n_t \cos\theta_i - n_i \cos\theta_t}{n_t \cos \theta_i + n_i \cos \theta_t}
$$
又因为角度全部趋于0，因此可以进一步化简为
$$
\frac{n_i - n_t}{n_i + n_t}
$$

对四个折射率作图：
![[IMG_20250525_145141.jpg]]

#### 2 Brewster定律的解释

可以显著观察到只有$r_{\parallel}$存在零点。此时对应的角满足关系式：$\tan (\theta_i + \theta_t) = \infty$，即$\theta_i + \theta_t = \frac{\pi}{2}$。此时恰好呼应之前所求得的[[偏振#折射反射 反射 的偏振---起偏角和Brewster定律]]的几何形式。

[[内反射与外反射]]
