标签: [[数学]] [[线性代数]] [[概念]]

很多线性映射是无法做到单射和满射的. 也就是说, 有一些线性空间可能该线性映射无法涉足. 这个时候我们就引入了像和核两个概念. 

# 定义

## 像

$V_{1}$映射到$V_{2}$的元素形成的所有像就是像空间. 可以表示为
$$
\sigma(V_{1}) = \{\beta|\beta = \sigma(\alpha), \alpha \in V_{1}\}
$$
一般直接称为像或者**值域**. 记作$im\ \sigma$

## 核

$V_{2}$的零元在$V_{1}$处的像的集合就是核空间. 
$$
\sigma^{-1}(\alpha) = \{\alpha|\sigma(\alpha) = 0, \alpha\in V_{1}\}
$$
称为$\sigma$的核(或者零空间), 记作$ker\ \sigma$. 

像和核分别为子空间. 

# 如何求? 

1. 像: 
	1. 寻找原空间的一组基
	2. 将基线性映射到新空间
	3. 将基线性扩张即可
2. 核: 直接求$\sigma(\alpha) = 0$即可. 

# 性质

1. 线性映射是单射的充要条件是$ker\ \sigma=0$. 
2. 线性映射是单射条件就是$dim\ V_{2} = dim\ (im\ \sigma)$

# 学过[[线性映射基本定理]]的性质

我们已经了解过线性映射基本定理了, 你现在已经很强大了, 去吧, 去证明这些定理吧! 

1. 若$\sigma$满足$\sigma^{2} = \sigma$, 则有$V = ker\ \sigma \oplus im\ \sigma$. 
	证明: 由于涉及直和, 因此最关心的肯定是交集(因为直和是没有交集的, 只需要证明交集为0即可). 因此我们假设$\alpha = ker\ \sigma\  \cap \ im \ \sigma$. 则有$\sigma(\alpha) = 0$. 由于$\alpha$在像空间内, 因此必然存在$\sigma(\beta) = \alpha$. 故有$0 = \sigma(\alpha) = \sigma(\sigma(\beta)) = \sigma^{2}(\beta) = \sigma(\beta) = \alpha$. 由此我们证明了两个空间无交集. 
	又由线性映射基本定理, 有两者维度相加为$V$. 因此全空间必然为两者直和. 
2. 必然有如下性质
	1. $0 = ker\ \sigma^{0} \subseteq ker\ \sigma_{1} \subseteq ker\ \sigma^{2} \dots \subseteq ker\ \sigma^{n}$. 即前者必然是后者的子集
	2. 若存在$ker\ \sigma^{n+1} = ker\ \sigma^{n}$则$ker\ \sigma^{n} = ker\ \sigma^{n+1} = \dots$. 即有一个相等了后面的全都是相等的. (幂次非负)
	3. 若$dim\ V = n$则必有$ker\ \sigma^{n} = ker\ \sigma^{n+1} = \dots$

	证明如下: 
	1. 若$\sigma^{k}(\alpha) = 0$, 则$\sigma^{k+1}(\alpha) = \sigma(\sigma^{k}(\alpha)) = \sigma(0) = 0$. 即$\alpha \in ker\ \sigma^{k+1}$. 可得上面结论
	2. 若存在$k>0$且为整数, 则想要证明$ker\ \sigma^{n+k} = ker\ \sigma^{{n+1+k}}$由上式已经证明了左侧, 接下来只需要证明$ker\ \sigma^{{n+1+k}} \subseteq ker\ \sigma^{n+k}$即可. 不妨假设$\alpha \in ker\ \sigma^{n+k+1}$, 只需证明$\alpha \in ker\ \sigma^{n+k}$. 由题意$\sigma^{n+k+1}\ (\alpha) = 0 \implies \sigma^{k}(\sigma^{n+1}(\alpha)) = 0 \implies \sigma^{k}(\sigma^{n}(\alpha)) = \sigma^{k+n}(\alpha) = 0$得证! 
	3. 同理 只需要证明$ker\ \sigma^{n+1} = ker\ \sigma^{n}$即可. 采取反证法. 若并非如此, 则每个都是真子集的话, 则$dim$必然会增长. 到了$\sigma^{n+1}$时则会增长$n+1$个维度, 不满足线性映射基本定理. 因此该定理说明稳定点必然发生在$n$内. 
3. 存在正整数$m$使得$V = ker\ \sigma^{m} + im\ \sigma^{m}$
4. 下列条件等价
	1. $V = ker\ \sigma\ \oplus\ im\ \sigma$
	2. $ker\ \sigma\ \cap\ im\ \sigma = 0$
	3. $ker\ \sigma = ker\ \sigma^{2}$
	4. $im\ \sigma = im\ \sigma^{2}$
	5. $r(\sigma^{2}) = r(\sigma)$
	证明: 
		1→2: 显然
		2→3: 由上述结论2有$ker\ \sigma \subseteq ker\ \sigma^{2}$. 任取$\alpha\  \in\  ker\  \sigma^{2}$. 则有$\sigma^{2}(\alpha) = 0$, 则$\sigma(\alpha)$必然在$ker \sigma$内. 根据定义, 其必然也在$im\ \sigma$内. 因此根据上述前提: $\sigma(\alpha) = 0$. 因此$\alpha \in ker\ \sigma$. 因此$ker\ \sigma  \subseteq ker\ \sigma^{2}$
		3→4: 假设$\alpha \in im\ \sigma^{2}$. 则必然存在$\beta$满足$\alpha = \sigma^{2}(\beta) = \sigma(\sigma(\beta))$. 即$\alpha \in \sigma$. 因此$im\ \sigma^{2} \subseteq im\ \sigma$ . 接下来计算维数相等, 因此两者相等
		4→5: 由秩的公式, 显然
		5→1: 事实上4跟5是互逆的. 定义即可从5推4. 因此在这里我们把5和4看做等价. 也就是要通过3证明5. 不妨假设$im\ \sigma$的一组基为$\beta_{1}, \dots\beta_{n}$. 因此可得$\sigma(\beta_{1})\dots \sigma(\beta_{n})$为$im\ \sigma^{2}$的基. 又因为两者相等, 则说明这也是$im\ \sigma$的解. 不妨假设$\sigma(\alpha) = 0$, 则$\alpha$显然可以使用前面一组基表示. 映射之后由于后面的也是一组基, 因此前面的系数全部为0. 因此$\alpha=0$. 因此$ker\ \sigma \cap im\ \sigma = 0$. 因此和为直和. 由线性映射基本定理得证上式. 
5. $dim\ (ker\ \sigma + im\ \sigma) \geq \dfrac{n}{2}$. 等号成立条件是两个空间维数相同. 
	证明: 根据类似容斥定理的规律可以将问题转化为证明$dim\ (ker\ \sigma \ \cap\ im\ \sigma) \leq \dfrac{n}{2}$. 显然, 该维数既小于$dim\ ker$, 也小于$dim\ im$. 则若不满足上面不等式则有$dim\ (ker\ \sigma) + dim\ (im\ \sigma) >n$与线性映射基本定理相悖. 因此不成立. 
	取等: 充分性显然. 必要性: $dim\ (ker\ \sigma \ \cap\ im\ \sigma) = \frac{n}{2}$. 因此两个维度必然都大于等于$\frac{n}{2}$. 不合理. 因此必须取等. 
